---
title: 如何丑化你的KDE桌面
abbrlink: unix-style
categories:
  - 学习
  - "\U0001F4BB操作系统"
tags: 
- 美学
- 批判性思考
- 人的自由
- 安利
date: 2024-04-03 23:33:02
updated: 2024-10-16 22:33:02
cover: false
root: ../../
copyright_author: 
copyright_author_href: 
copyright_url: 
copyright_info: 
aside: 
comments: 
katex: false
password: 
theme: xray
hidden: 
published: true
description: KDE UNIX风格桌面配置以及关于桌面美化的思考
sticky: 
keywords:
---

## 楔子
今天中午，在用Linux下的obsidian写文章，但总打出来额外的字母，不胜其扰，加之于前两天系统更新了KDE plasma6，许多主题、插件都用不了，系统一下子变得又笨又丑，午饭前一怒之下将用了两年的Garuda给卸掉了。

接下来，在选系统与系统美化阶段，生发出了一些体会，在此一吐为快～
## 2024，我选什么Linux发行版
Linux有一个排名网站：[发行版观察者：DistroWatch.com](https://distrowatch.com/dwres.php?resource=popularity)，目前前二十排名如下
![](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403173917264.webp)
对我来说，发行版至少要满足：
1. **Arch系**。因为Arch的软件源太丰富，两年下来，我已经离不开`pacman`与`yay`了
2. **提供KDE桌面**。主题丰富，折腾起来方便。
3. **国内网络友好**。专有的软件源要提供国内镜像

大略一扫，前二十个中满足要求的只有：EndeavourOS、Manjaro、Garuda了。manjaro太大众化，garuda的软件源又太慢，折中一下就选择了没尝试过的EndeavourOS（以下简称EOS）

接下来是安装与配置，[^1]过程没有太多意义，在此略过。

Arch不同发行版的主要区别不大，在我看来就是提供了一些专用的工具与特定的配置，比如Garuda使用Sweet主题与Dock来美化桌面，开箱即用，也提供了一些好用的工具包；EOS的特色也是一些工具包[^2]。
![](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403200215492.webp)

## 美观的桌面是什么样子？
> **天下皆知美之为美，斯恶已；皆知善之为善，斯不善矣**。
 
丑与美是相对的，没有丑就没有美，没有美也没有丑。

美丑又是变化发展而成的，现在的美是源自于对以前的丑（以前的美）的否认。

我们先来看看，在二十一世纪二十年代，一个标准的美观的电脑桌面是什么样子呢？在一些网站上我们可以一窥当下流行的风格：


![苹果官网提供的MAC电脑桌面截图](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403180320453.webp)

![一个在Windows上用Linux的发烧友的桌面](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403181017645.webp)

![文章《KDE 终极美化指南》中展示的KDE桌面](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403175905650.webp)


从中简单可以看出[^3]：当下桌面的设计中，美感指标主要是
1. 抽象的图标
2. 圆角、半透明
4. 居中的DOCK栏
5. NB带感的壁纸
7. 简洁的莫兰迪配色

那么与美观的现代桌面相比，之前的桌面是什么样的呢？操作系统的根源大多是UNIX,那unix风格的桌面是什么样子呢？
![CDE (Common Desktop Environment)](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403231356587.webp)
![（复刻）Not so Common Desktop Environment (NsCDE) ](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403231631434.webp)

## KDE丑化指南
安装好系统，按照惯例，要先美化一番，在plasma6主题商店里，我看到了一个极具特色的主题——irixium。看着很有UNIX风格，我就打起了坏主意😎——把桌面丑化到极致！

注意，本文所说的丑是指纵向的丑，时间上的丑，也就是以前的设计风格。本文的目的不是让你把元素放在不正当的位置（那样毫无意义可言）而是感受那种风格。

丑，简单来说就是一种违和感。不合时宜的东西是丑的，把元素放到不正当的位置是丑的，变化太多毫无节奏是丑的，整齐划一而没有变化也是丑的。

任何东西任何事物只要统一，只要协调，它自然就会产生的美。外国有一种美学观念叫做共有之美，很适合在这里提出来：
1. 寓整齐于变化（Unity in variety）
2. 全体一贯（Organic Unity）
3. 入情入理（Verisimilitude）

推而广之，我们要达到的是一种协调，是一种整体的协调，是一种毫无违和感的整体的感觉。

但仅仅达到和谐还远远不够！

美化圈有一种很流行的说法：美化的尽头是默认。常常是那些费尽心思折腾美化的结果越改越难看，最后放弃后的自嘲，深刻地体现了唯物论中否定之否定规律。

默认代表一种稳定，一种精英设计师与市场交锋后的风格。

在我看来，默认更代表了一种人对机器的妥协。保持默认，就反映了人个性化能力的缺失。追求稳定， 追求和谐，没有任何差错，那是机器才需要的特性！

而人就需要美，设备就是需要美化，就需要不稳定！就是要“我看青山多妩媚，料青山见我应如是”的气度。

物的形象是人情趣的返照，美化就是要顺着自己的心情而改变，想怎么美化就怎么美化，这才是人，这便是美化的终极目的——实现人自由而全面的表达，自由而全面的发展。

废话不多说，下面是“丑化”步骤：
### 主题丑化
![](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403222339319.webp)

1. 主题搜索安装`Irixium` ![](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403185102364.webp)
2. 颜色-配色风格搜索下载`Irixium`![](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403210916119.webp)
3. 应用程序风格选择`Irixium`（主题自带）![](../../../images/20241012/屏幕截图_20241016_214849.png)
1. 视觉风格、窗口配饰元素选择`Irixium`（主题自带）
2. 图标搜索下载`Irixium`（不是很全，但KDE可以自定义图标，比如把`Obsidian`改成`accessories-text-editor`的图标）![](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403211453689.webp)
3. 光标搜索下载[Retrosmart X11 cursors](https://store.kde.org/p/1290398)（纯粹的复古白鼠标暂时没找到）![](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403221846943.webp)

![成品图：我没有在玩游戏！！](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403144343725.webp)

![优雅、古典、唯美~](../../../images/20241012/屏幕截图_20241016_215557.png)
因为习惯在上面看时间以及全局菜单，我又添加了一个顶栏，下面刚好可以作为dock，

。。。

啊，又跟MAC一样了
![](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403184632403.webp)

### 下拉终端丑化
因为用腻了Fish与mysh,今天我尝试了一个新的shell，也就是上个月在Github上很流行的[Nushell](https://www.nushell.sh/zh-CN/)，Arch已经内置了，直接pacmanne安装即可。

接下来是yakuake的丑化，我们安装Kyryloz制作的Pixelate主题，配色方案选`Breeze微风`即可
![](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403223437179.webp)
![](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403223741581.webp)

### 终端丑化
为了尽可能接近UNIX大佬们，我们可以使用`cool-retro-term`来丑化终端，Arch直接安装即可:
![](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403230201910.webp)

### 情绪化桌面示例
这也是一种表达！

![上个月忽然喜欢绿色时的KDE桌面](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403183821207.webp)

![二十大召开在即，一位先进青年的桌面](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403210335391.webp)

![试图专心复习时的我](../../../images/20240104/如何丑化你的KDE桌面-20240403181337971.webp)

[^1]: Fcitx5又输不上字了，第N次看wiki。
[^2]: 相较于manjaro提供的镜像源选择，EOS已经集成了可视乎工具：eos-rankmirrors 。
[^3]: 不得不说，还是苹果猛，引领桌面美化的潮流，互联网上的美化教程中一大半都是教你如何把Windows改成苹果，把Linux改成苹果的。
